假设检验：对一个或多个总体的概率分布或参数的假设，以及对假设的验证。
假设检验的思路和过程如下：
- **假设总体分布的形式或总体参数有某种特征。**
- **在假设基础上构造样本统计量(知道分布)。**
- **利用样本统计量做一次实验，利用实验结果推断原假设是否合理。**

#### 假设检验的分类
- <mark style="background: #ADCCFFA6;">参数假设检验</mark>：$X_{1}, X_{2}, \dots, X_{n}$是来自分布形式已知、<mark style="background: #ADCCFFA6;">参数未知总体的样本，由其观测值检验假设</mark>$H_{0}\theta=\theta_{0}; H_{1}\theta\neq \theta_{1}$
- <mark style="background: #ADCCFFA6;">非参数假设检验</mark>：$X_{1}, X_{2}, \dots, X_{n}$是来自分布形式未知总体的样本，由其观测值检验假设$H_{0}=F_{0}(x, \theta); H_{1}\theta\neq F_{0}(x,\theta)$，$F_{0}(x, \theta)$为已知分布函数。

#### 假设检验的原理
<mark style="background: #FF5582A6;">基本思想</mark>：
	**提出假设，根据小概率原理对其进行检验。**
<mark style="background: #FF5582A6;">小概率原理</mark>
	**小概率事件：在某次试验或观测中，出现的概率很小的事件。**
	**小概率事件在一次试验中几乎不会发生。**
	**小概率事件发生，否定原来的假设。**

##### 原假设和备择假设
- 原假设：在假设检验当中，试探性地假定是争取的假设。(即零假设，研究者想要推翻地假设。)
- 备择假设：若原假设被拒绝，即得出该假设正确。
- 均值检验中原假设的性质：
	1. **原假设是关于总体均值的假设。**
	2. **在假设检验中，总是假设原假设是正确的。**
	3. **原假设总是包括=。**
	4. **原假设可能被接受也可能被拒绝。**
- 均值假设检验的三种形式
	**左尾检验、右尾检验和双尾检验。**$$(1)\left\{\begin{align}
H_{0}:\mu\geq \mu_{0}  \\
H_{1}:\mu<\mu_{0}
\end{align}\right.$$$$(2)\left\{\begin{align}
H_{0}:\mu\leq \mu_{0} \\
H_{1}:\mu > \mu_{0}
\end{align}\right.$$$$(2)\left\{\begin{align}
H_{0}:\mu= \mu_{0} \\
H_{1}:\mu \neq \mu_{0}
\end{align}\right.$$$H_{0}$为原假设，$H_{1}$为备择假设。

#### 总体参数检验的步骤
1) 提出假设
	**根据检验目标，对待推断的总体参数或分布提出一个基本假设**
2) 构造检验统计量(知道分布，含参数)
3) 由检验统计量的分布及显著性水平求出相应的临界值。
	该临界值为零假设的拒绝域和接受域的分界线。
4) 实际做一次实验(即根据抽样数据，计算实际的检验统计量)判断其是否落入拒绝域。若落入，则拒绝原假设，否则，接受原假设。
**P值判断**
$$P\left\{\begin{align}
抽样分布小于实际样本统计量 \to 左侧检验 \\
抽样分布大于实际样本统计量 \to 右侧检验 \\
抽样分布绝对值小于实际样本统计量 \to 双尾检验
\end{align}\right.$$
$$\left\{\begin{align}
若P\geq \alpha,~~不拒绝H_{0} \\
若P < \alpha,~~拒绝H_{0}
\end{align}\right.$$
#### 常用样本统计量的分布
1. 样本平均数$\bar{x}$的抽样分布
2. 当$x$不服从正态分布时，在$n>30$的条件下，依据中心极限定理可认为，$\bar{x}$近似服从正态分布$N\left( \mu, \frac{\sigma^2}{n} \right)$。
3. 设$x_{1}, x_{2}, \dots, x_{n}$是取自正态总体$x \sim (\mu, \sigma^2)$的样本。$$W=\frac{\sum_{i=1}^n(x_{i}-\bar{x})^2}{\sigma^2}=\frac{(n-1)S^2}{\sigma^2} \sim X^2_{(n-1)}$$
4. 统计量 $t=\frac{\bar{x}-\mu}{S/\sqrt{ n }}$的抽样分布$$t=\frac{\bar{x}-\mu}{S/\sqrt{ n }}\sim t_{(n-1)}$$
5. 假设$(x_{1}, x_{2}, \dots, x_{n})$和$(y_{1}, y_{2}, \dots, y_{n})$分别取自总体$x\sim N(\mu_{1}, \sigma^2), ~~~y\sim N(\mu_{2}, \sigma^2)$的样本且相互独立，则$$\frac{(\bar{x}-\bar{y})-(\mu_{1}-\mu_{2})}{\sqrt{ \frac{(n_{1}-1)S_{1}^2+(n_{2}-1)S_{2}^2}{n_{1}+n_{2}-2} }\sqrt{ \frac{1}{n_{1}}+\frac{1}{n_{2}} }}\sim t_{(n_{1}+n_{2}-2)}$$其中，$S_{1},~~S_{2}$分别为这两个样本的样本方差。
6. 设$(x_{1},x_{2}, \dots, x_{n}), ~~(y_{1}, y_{2}, \dots, y_{n})$分别为取自$N(\mu_{1}, \sigma_{1}^2),~~N(\mu_{2}, \sigma_{2}^2)$总体的独立样本$$\frac{\sum(x_{i}-\mu_{i})^2/n_{1}}{\sum(y_{i}-\mu_{2})^2/n_{2}}\frac{\sigma_{2}^2}{\sigma_{1}^2}\sim F_{(n_{1}, n_{2})}$$
7. 设$(x_{1}, x_{2}, \dots, x_{n})$和$(y_{1}, y_{2}, \dots, y_{n})$分别取自两个相互独立的正态总体$N(\mu_{1}, \sigma_{1}^2), ~~N(\mu_{2}, \sigma_{2}^2)$的独立样本，则$$F=\frac{S_{1}^2/\sigma_{1}^2}{S_{2}^2/\sigma_{2}^2}\sim F_{(n_{1}-1, n_{2}-1)}$$
#### 一个正态总体均值的假设检验
1. **$\sigma$已知，选择$$Z=\frac{\bar{x}-\mu}{\sigma/\sqrt{ n }}$$
2. $\sigma$**未知，选择**
	- **大样本(n>30)**$$Z=\frac{\bar{X}-\mu}{s/\sqrt{ n }}$$
	- **小样本**$$t=\frac{\bar{x}-\mu_{0}}{s/\sqrt{ n }}\sim t_{(n-1)}$$

#### 两个正态总体均值的差的假设检验
1. **配对样本**$$t=\frac{\bar{d}}{s_{d}/\sqrt{ n }}$$其中$\bar{d}$为两个统计量每一项差值的平均值, $s_{d}$为差值的标准差。
2. **独立样本**
	1. **已知**$\sigma$, $$Z=\frac{(\bar{x_{1}}-\bar{x_{2}})-(\mu_{1}-\mu_{2})}{\sqrt{ \frac{\sigma_{1}^2}{n_{1}} +\frac{\sigma_{2}^2}{n_{2}}}}$$
	2. **未知**$\sigma$
		- **大样本(n>30)**, $$Z=\frac{(\bar{x_{1}}-\bar{x_{2}})-(\mu_{1}-\mu_{2})}{\sqrt{ \frac{s_{1}^2}{n_{1}} +\frac{s_{2}^2}{n_{2}}}}$$
		- **小样本**
			- $\sigma_{1}^2=\sigma_{2}^2$, $$t=\frac{(\bar{x}-\bar{y})-(\mu_{1}-\mu_{2})}{\sqrt{ \frac{(n_{1}-1)S_{1}^2+(n_{2}-1)S_{2}^2}{n_{1}+n_{2}-2} }\sqrt{ \frac{1}{n_{1}}+\frac{1}{n_{2}} }}$$
			- $\sigma_{1}^2\neq\sigma_{2}^2$, $$t=\frac{(\bar{x_{1}}-\bar{x_{2}})-(\mu_{1}-\mu_{2})}{\sqrt{ \frac{s_{1}^2}{n_{1}} +\frac{s_{2}^2}{n_{2}}}}$$自由度为$$f=\frac{\left( \frac{s_{1}^2}{n_{1}}+\frac{s_{2}^2}{n_{2}}\right)^2}{\frac{\left( \frac{s_{1}^2}{n_{1}} \right)^2}{n_{1}}+\frac{\left( \frac{s_{2}^2}{n_{2}} \right)^2}{n_{2}}}$$

#### 总体方差的假设检验
1. 单一总体$$X^2=\frac{(n-1)s^2}{\sigma^2}$$
2. 两个总体方差比$$F=\frac{s_{1}^2}{s_{2}^2}$$

